\section{AMT-Systeme heutzutage}

\subsection{beliebte KI-Module}
\label{subsec:ki_integration}
KI-Systeme haben, in den letzten Jahren stark an beliebtheit gewonnen.
AMT-Systeme bilden da keine Ausnahmen.
Vor allem durch die integration von CNNs und RNNs konnten AMT-Systeme viele Prozesse deutlich verbessern
und neue Errungenschaften in dem Forschungsgebiet erzielen.
Es gibt jedoch auch weitere wichtige KI-Module die in AMT-Systemen häufig genutzt werden
oder zur integration in Planung stehen.
In diesem Kapitel werde ich auf genau diese KI-Module stärker eingehen
und deren Aufgaben in der automatischen Musik transkription weiter erläutern.

\subsubsection{Convolutional Neural Networks}
CNNs sind neuronale Netze, welcher besonders gut räumlich strukturierte Daten analysieren können.
Deshalb werden diese vor allem in der analyse von Bildern genutzt.
Sie können zum Beispiel erkennen, was auf einem Bild genau passiert oder welche Objekte in einem Bild zu erkennen sind.
Auch KIs wie ChatGPT nutzen eine verbesserte Form von CNNs, um Bilder zu analysieren.
Im Fall der Musiktranskription haben wir als Input Bild das Spektrogramm.
Spektrogramme können ähnliche wie zweidimensionale Bilder gehandhabt werden,
da auf diesen auch alle wichtigen Daten des Inputs Audiosignals zu finden sind.
CNNs bestehen aus mehreren verschiedenen Layern.
Einfache CNN Modelle bestehen nur aus 2 bis 5 Layern,
wobei komplexere CNNs aus über tausende Layern bestehen können.
In AMT-Systemen haben die meisten CNNs etwa drei bis zehn Layer.
Diese Layer sind Convolutional Layer (Faltungsschicht), Activation Layer (ReLU), Pooling Layer,
Batch Normalization, Dropout Layer und Upsampling.
Mit jedem Layer kann ein CNN immer abstraktere Merkmale erkennen.
Außer dem Convolutional Layer und Activation Layer sind die anderen Layer jedoch nicht unbedingt notwendig.
Eine Arbeit, welche die stärke, von CNN-Modellen in AMT-Systemen, sehr gut darstellt ist die von Curtis Hawthorne.
\cite{hawthorne2017onsets}
Er benutzt direkt zwei verschieden spezialisierte Teilnetzwerke für Onsets und Sustain der Noten.
Mit diesem System illustriert er die Entwickelung des Forschungsgebietes,
insbesondere für polyphone Klaviertranskription, ausgezeichnet.
Im Folgenden werde ich die verschiedenen Layer eines CNNs, in einem AMT-System, erläutern.

In dem Convolution Layer werden Filter verwendet.
Filter sind 2D-Matrizen, die aus trainierbaren Gewichten bestehen.
Ein Filter deckt jeweils einen 3x3 Pixel Eingabebereich des Inputbildes ab.
Jeden Filter, den man auf das Bild anwendet,
wird über das gesamte Bild gezogen und analysieren dadurch erstmal jeden Eingabebereich einzeln.
Ein Skalarprodukt aus Filter und Eingabebereich beschreibt dann einen Aktivierungswert.
Aus allen Aktivierungswerten eines Filters entsteht eine Feature Map.
Wenn man Aktivierungswerte miteinander vergleicht,
können somit Patterns und Eigenschaften erkannt werden.
In der Musiktranskription filtert man somit Onsets, Sustains oder harmonische Verläufe heraus.
Zum Beispiel Onsets werden erkannt, wenn es eine plötzliche Energieänderung gibt.
Am Ende bekommt man einen 3D-Tensor raus, welcher alle Feature Maps beinhaltet.

Die Batch Normalization sorgt dafür, das die Aktivierungswerte normalisiert werden.
Jede Feature Map wird dabei einzeln normalisiert.
Dadurch wird Rechenleistung eingespart.
Zudem kann man im Training durch Mini-Batches mehrere Spektrogramme gleichzeitig durch die CNN Struktur leiten.
Dadurch wird das Training schneller und man kommt früher an Ergebnisse.

Es kann passieren das die Summe eines Convolution Layers negativ ist.
Dies kann passieren, wenn stärker gewichtete Filter einen negativen Aktivierungswert herausgeben.
Negative Werte können zu Informationsverlust, von Eigenschaften des Musikstückes, führen.
Um das zu vermeiden werden im Activation Layer, meistens mit der ReLU Funktion,
alle negativen Aktivierungswerte auf 0 gesetzt.
So kann das Netz nichtlineare Beziehungen modellieren.

Als Nächstes wird mit dem Pooling Layer der Rechenaufwand verringert.
Dieser nimmt jede Feature Map einzeln und reduziert deren Matrix zu einer kleineren, meistens 2x2, Matrix.
Das erfolgt, indem sich der Pooling Layer zunächst eine
gesamte Feature Map nimmt und diese dann in kleinere Blöcke aufteilt.
Es gibt entweder Max-Pooling oder Average-Pooling.
Je nachdem welche Methode man wählt, wird immer der höchste Wert oder der durchschnittliche Wert extrahiert.
Der extrahierte Wert von jedem Block wird nun in die reduzierte Feature Map zurückgeführt.
Dadurch reduziert man nicht nur Rechenaufwand, sondern vermeidet auch überanpassung.
Wenn das System jeden kleinsten Wert berücksichtigt passt es sich zu sehr an den trainingsdaten an
und kann womöglich andere Daten nicht mehr richtig analysieren.

Der Dropout Layer ist, im gegensatz zu den anderen Layern, nur im Training relevant.
Er schaltet zufällig bestimmte Neuronen aus,
sodass sich Neuronen nicht ausschließlich auf bestimmte andere Neuronen verlassen können.
Somit wird das gesamte neuronale Netzwerk robuster und vielseitiger.

Upsampling ist das Gegenteil von dem Pooling Layer.
Anstatt die Feature Maps zu reduzieren, werden diese wieder hochskaliert.
Dadurch kann man bestimmte Features wieder zeitlich präziser bestimmen,
da die Zeitfenster wieder genauer zum originellen Audiosignal sind.
Meist wird dieser Layer jedoch weggelassen, da er meistens nicht sehr relevant für AMT-Systeme ist.

CNNs finden Ihren Ursprung im Jahre 1979.
Kunihiko Fukushima erfand damals die Architektur für CNNs unter dem Namen Neocognitron.
\cite{fukushima1980neocognitron}
Dies sollte als Vorreiter für spätere CNN Modelle gelten.
Es dauerte weitere 10 Jahre bis das erste richtige Convolutional Neural Network, von Yann LeCun, veröffentlicht wurde.
\cite{lecun1989backpropagation}
Dieses CNN Modell unterscheidet sich speziell in drei bestimmten Punkten zu dem Vorgänger Neocognitron.
LeCun integrierte Gradientenlernen durch Backpropagation,
wodurch das gesamte Netzwerk erstmals auf ein gemeinsames Ziel zu trainieren konnte.
Neocognitron besaß zudem, im Gegensatz zu LeCuns CNN,
keine Gewichtsverteilung mithilfe von Filtern, wie es in heutigen CNN Modellen standard ist.
Zudem hatte Fukushima keine praktische Anwendung.
Er hatte die Idee und wie man diese umsetzt, doch durch damalige Verhältnisse war es für ihn schwierig diese umzusetzen.
Für AMT-Systeme wurde CNN jedoch erst ungefähr im Jahre 2015 relevant.
\cite{sigtia2016end}
In Siddharth Sigtia Arbeit transkribierte dieser
erstmals polyphone Musikstücke mithilfe von CNNs, und weiteren KI-Modulen.
Seitdem sind CNNs ein wichtiger bestandteil der modernen automatischen Musiktranskription.

Ein CNN gibt als letzte Ausgabe einen 3D-Tensor zurück,
welcher aus den Zeitfenster (Frames / T), der Frequenzachsenlänge (F) und der Anzahl der Filter (C) besteht.
\[
\text{CNN-Ausgabe} \in \mathbb{R}^{T \times F \times C}
\]
Meist schließt sich nach einem CNN, in einem AMT-System, ein RNN als Nächstes an.
Dieses kann jedoch nur 1D-Vektoren verarbeiten und nicht einen 3D-Tensor.
Deshalb wandeln wir vor der übergabe diesen 3D-Tensor um.
Jedes Zeitfenster aus dem 3D-Tensor wird einzeln zu einem 1D-Vektor umgewandelt.
Dabei wird der Vektor eine Dimension von F × C erhalten.
Diese Vektoren werden dann an das folgende RNN weitergeleitet.

\subsubsection{Recurrent Neural Networks}
RNNs sind neuronale Netze, welche entworfen wurden um Daten mit zeitlicher Struktur zu verarbeiten.
Dabei ist die besonderheit von RNNs das diese ein Gedächtnis haben.
Wenn nun in unserem Fall von AMT-Systemen eine bestimmte Tonabfolge gespielt wurde,
kann sich das RNN diese merken und dementsprechend die fortlaufenden Ausgaben anpassen.
Dies passiert dank dem Hidden State.
Dieser stellt das Gedächtnis des RNNs dar.
Er wird in jeder berechnung eines Zeitpunktes berücksichtigt und mit jeder neuen Ausgabe aktualisiert.
Dieses Prinzip ist in der Musiktranskription sehr hilfreich,
da jede Note stark von den vorherigen gespielten Noten abhängt.
Takt, Rhythmus, Harmonie und die Melodie eines Musikstückes sind alles gute Beispiele,
warum diese sequenzielle Abfolge so passend in AMT-Systemen ist.

RNNs haben in der automatischen Musiktranskription mehrere Aufgabenfelder.
Je nachdem wie man das RNN trainiert bewältigt dieses alle Aufgaben oder nur einen Teil.
Diese Aufgaben bestehen aus Frame-Glättung (Temporal smoothing), Kontext-Modellierung (Temporal context modeling),
Feature-Zusammenführung (Sequential integration of acoustic features)
und Ausgabevorbereitung (time-distributed output classification).
Für einen 1D-Vektor laufen diese Aufgaben parallel zueinander ab.

Bei der Frame-Glättung bekommt das RNN als Input die Aktivierungswerte des Zeitfensters.
Es betrachtet diese mit Kontext zu den vorherigen Zeitfenstern, um falsche vorhersagen auszuschließen.
Das CNN hat dem RNN schon Vorhersagen für bestimmte Noten gegeben.
Diese könnten jedoch fehlerhaft sein und fälschlicherweise für einen Frame nicht aktiv sein.
Solche Arten von Fehlern verarbeitet das RNN und glättet dementsprechend die vorher vom CNN gelieferten Daten.

% Fram Elättung noch ncht zuende, Dann die anderen 3 Aufgaben beschreiben,
% Dann die Zeitliche Entwickelung von RNNs, Dann überleitung zu besseren Systemen wie LSTM




\subsubsection{Long Short-Term Memory}

\subsubsection{Transformers}

\subsubsection{Weitere Deep-Learning-Module und Entwicklungen}


\subsection{KI-basierende AMT-Systeme im Vergleich}
% Einige AMT-Systeme raussuchen, die von KI gestütz werden und vor kurzem (3Jahre) gebaut wurden + deren Aufbau erklären